\section{Напредни примери}
Ови примери претпостављају познавање основних концепата TLA+ и приказују реалистичније системе
са вишеструким процесима, збиркама порука и нетривијалним особинама исправности.

\subsection{Outbox pattern}
Замислимо ситуацију да имамо сервис који комуницира са неким другим сервисима или спољним системима.
Нека се та комуникација одвија преко неких порука које се могу слати на разне начине, конкретна
технологија није битна. У тој ситуацији наш сервис поред слања поруке неком екстерном сервису, 
такође чува податке у бази података и желимо да будемо сигурни да ако се порука послала, податци такође
сачувани у бази. Такође желимо да порука не буде послата ако се податци нису сачувалу у бази.
 Проблем који се јавља овде је да ако систем пошаље поруку и у међувремену пре се чувања
у базу догоди нека грешка имамо велики проблем. Порука је послата, а сама целокупна логика сервиса није успела.
Поруку наравно не можемо вратити \enquote{уназад}. Ситуација је описана у псеудокоду и на слици.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.5cm,
    box/.style={draw, rounded corners=4pt, minimum width=2.6cm,
                minimum height=0.85cm, align=center, font=\small},
    arrow/.style={->, >=Stealth, thick},
    redarrow/.style={->, >=Stealth, thick, red},
    greenarrow/.style={->, >=Stealth, thick, teal},
    lbl/.style={font=\footnotesize, align=center}
]

%% ---- БЕЗ OUTBOX ----
\node[box, fill=blue!10]              (svc1)    {Сервис};
\node[box, fill=yellow!25, below=of svc1]  (slanjePoruke)     {Тренутак слања поруке};

\node[box, fill=red!20, draw=red, below=of slanjePoruke]  (crash)   {\textbf{Нека грешка у систему}};
\node[box, fill=blue!10,  right=of slanjePoruke]    (drugiServis) {Други сервис};
\node[box, fill=yellow!25, below=of crash]  (db1)     {База};


\draw[arrow]            (svc1)  -- node[right, lbl]{трансакција}           (slanjePoruke);
\draw[arrow]         (slanjePoruke)   -- node[right, lbl]{наставак трансакције}       (crash);
\draw[arrow]         (slanjePoruke)   -- node[above, lbl]{порука}       (drugiServis);

\draw[redarrow, dashed] (crash) -- node[right, lbl]{\textit{прекид трансакције}} (db1);

\node[lbl, above=0.3cm of svc1] {\textbf{без Outbox}};


\end{tikzpicture}
\caption{Проблем комуникације са спољним системом и уписом у базу.}
\end{figure}
Једно од решења проблема је да поруку коју шаљемо спољном систему не шаљемо директно њему 
преко неког брокера порука, него  и да саму поруку сачувамо директно у базу заједно са 
податцима.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.5cm,
    box/.style={draw, rounded corners=4pt, minimum width=2.6cm,
                minimum height=0.85cm, align=center, font=\small},
    arrow/.style={->, >=Stealth, thick},
    redarrow/.style={->, >=Stealth, thick, red},
    greenarrow/.style={->, >=Stealth, thick, teal},
    lbl/.style={font=\footnotesize, align=center}
]

%% ---- Са OUTBOX ----
\node[box, fill=blue!10]              (svc1)    {Сервис};
\node[box, fill=yellow!25, below=of svc1]  (slanjePoruke)     {Тренутак слања поруке (чување у бази)};

\node[box, fill=red!20, draw=red, below=of slanjePoruke]  (crash)   {\textbf{Могућа грешка у систему}};
\node[box, fill=blue!8,  right=of slanjePoruke]    (drugiServis) {Неки систем који прати промене у бази};
\node[box, fill=yellow!25, below=of crash]  (db1)     {База};


\draw[arrow]            (svc1)  -- node[right, lbl]{трансакција}           (slanjePoruke);
\draw[arrow]         (slanjePoruke)   -- node[right, lbl]{наставак трансакције}       (crash);

\draw[redarrow, dashed] (crash) -- node[right, lbl]{\textit{могућ прекид}} (db1);

\node[lbl, above=0.3cm of svc1] {\textbf{без Outbox}};
\draw[<->, >=Stealth, thick] (db1) to[out=0, in=270] node[right, lbl]{праћење промена у бази} (drugiServis);

\end{tikzpicture}
\caption{Решење са чувањем поруке у базу заједно са податцима као део једне трансакције}
\end{figure}
Практично гледано оно сто се дешава написано у псеудо коду при оваквим понашању система.

\begin{algorithm}
\caption{Слање поруке спољном систему}
\begin{algorithmic}[1]
    \State \textit{// нека пословна логика...}
    \State припреми податке за чување
    \State \textbf{пошаљи поруку спољном систему(или сачувај у базу)}
    \State \textit{// нека додатна логика...}
    \If{дошло до грешке}
        \State \textbf{прекини трансакцију!} \Comment{порука је већ послата, не може се повући}
        \State \Return
    \EndIf
    \State \textit{// нека додатна логика...}
    \State сачувај податке у базу
    \State \Return
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
Ако дође до прекида трансакције порука која је сачувана у базу би била такође обрисана и на тај
начин не бисмо довели систем у неконзистентно стање.  
Конкретно, \texttt{outbox} табела у бази података могла би изгледати овако:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|c|c|X|}
\hline
\textbf{id} & \textbf{order} & \textbf{status} & \textbf{payload (чист бинарни запис или JSON) } \\
\hline
0 & o1 & \texttt{PENDING}   & \texttt{\{type: "ORDER\_CREATED", orderId: "o1"\}} \\
1 & o2 & \texttt{DELIVERED} & \texttt{\{type: "ORDER\_CREATED", orderId: "o2"\}} \\
2 & o1 & \texttt{PENDING}   & \texttt{\{type: "ORDER\_UPDATED", orderId: "o1"\}} \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{primer}[Outbox pattern]
Систем моделујемо са четири променљиве:
\begin{itemize}
    \item \texttt{db} --- стање налога у бази (\texttt{"NEW"} или \texttt{"CREATED"}),
    \item \texttt{outbox} --- скуп порука сачуваних у outbox табели,
    \item \texttt{extSystem} --- скуп порука које је примио спољни систем,
    \item \texttt{nextMsgId} --- бројач за јединствене идентификаторе порука.
\end{itemize}


Поруке са статусом \texttt{PENDING} чекају да их CDC (Change Data Capture)  процес прочита и пошаље спољном систему.
Након потврде статус прелази у \texttt{DELIVERED} и порука се може обрисати.

Постоје три акције. \texttt{CreateOrder} уписује промену у \texttt{db} и поруку у \texttt{outbox} у оквиру исте трансакције.
\texttt{DeliverMessage} симулира засебан процес (нпр.\ CDC) који чита \texttt{outbox} и прослеђује поруку спољном систему.
\texttt{CleanupOutbox} брише поруку из \texttt{outbox} тек кад је спољни систем потврди.

\textbf{TLA+ модул (\texttt{OutboxPattern.tla}):}
\begin{lstlisting}
---- MODULE OutboxPattern ----
EXTENDS Naturals

VARIABLES db, outbox, extSystem, nextMsgId

Orders == {"o1", "o2"}

Init ==
    /\ db         = [o \in Orders |-> "NEW"]
    /\ outbox     = {}
    /\ extSystem  = {}
    /\ nextMsgId  = 0

CreateOrder(o) ==
    LET msg == [id |-> nextMsgId, order |-> o] IN
    /\ db[o] = "NEW"
    /\ db'        = [db EXCEPT ![o] = "CREATED"]
    /\ outbox'    = outbox \cup {msg}
    /\ nextMsgId' = nextMsgId + 1
    /\ UNCHANGED extSystem

DeliverMessage(msg) ==
    /\ msg \in outbox
    /\ msg \notin extSystem
    /\ extSystem' = extSystem \cup {msg}
    /\ UNCHANGED <<db, outbox, nextMsgId>>

CleanupOutbox(msg) ==
    /\ msg \in outbox
    /\ msg \in extSystem
    /\ outbox' = outbox \ {msg}
    /\ UNCHANGED <<db, extSystem, nextMsgId>>

Next ==
    \/ \E o \in Orders      : CreateOrder(o)
    \/ \E msg \in outbox    : DeliverMessage(msg)
    \/ \E msg \in outbox    : CleanupOutbox(msg)

Spec == Init /\ [][Next]_<<db, outbox, extSystem, nextMsgId>>

TypeInvariant ==
    /\ db \in [Orders -> {"NEW", "CREATED"}]
    /\ \A msg \in outbox    : msg.id \in Nat
    /\ \A msg \in extSystem : msg.id \in Nat

Consistency ==
    \A msg \in extSystem : msg \in outbox \/ msg.order \in Orders
====
\end{lstlisting}

\textbf{TLC конфигурациони фајл (\texttt{OutboxPattern.cfg}):}
\begin{lstlisting}
INIT Init
NEXT Next
INVARIANT TypeInvariant
INVARIANT Consistency
\end{lstlisting}

Кључна особина коју TLC проверава је \texttt{Consistency}: свака порука коју прими спољни систем мора бити повезана са валидним налогом.
Пошто \texttt{CreateOrder} уписује у \texttt{db} и \texttt{outbox} атомично, а порука стиже до спољног система тек преко \texttt{DeliverMessage}, ова особина увек важи.

Разложимо сваки сегмент специфкације. Овај део кода дефинише променљиве \texttt{db}, \texttt{outbox}, \texttt{extSystem} и \texttt{nextMsgId}.
Дефинише константу \texttt{Orders}. Почетно стање је дефинисано као конјукција услова где су на почетку \texttt{outbox}
и \texttt{extSystem} празни скупови. Прва порука почиње са јединственим иденфитикатором \texttt{nextMsgId} који је 0.
Променљива \texttt{db} је дефинисана као константна функција којој је домен из скупа константе \texttt{Orders}, а кодомен
само стринг \texttt{"NEW"}.
\begin{lstlisting}
---- MODULE OutboxPattern ----
EXTENDS Naturals

VARIABLES db, outbox, extSystem, nextMsgId

Orders == {"o1", "o2"}

Init ==
    /\ db         = [o \in Orders |-> "NEW"]
    /\ outbox     = {}
    /\ extSystem  = {}
    /\ nextMsgId  = 0

...
====
\end{lstlisting}

Следећи блок дефинише акцију \texttt{CreateOrder(o)} која има параметар \texttt{o}, налог који се креира.
\texttt{LET} дефинише локалну променљиву \texttt{msg} која је слог (\textit{record}), што највише одговара
структури у C-у или речнику у Python-у. Слог има два поља: \texttt{id} (јединствени идентификатор поруке)
и \texttt{order} (налог на који се порука односи).
\begin{lstlisting}
---
CreateOrder(o) ==
    LET msg == [id |-> nextMsgId, order |-> o] IN
    /\ db[o] = "NEW"
    /\ db'        = [db EXCEPT ![o] = "CREATED"]
    /\ outbox'    = outbox \cup {msg}
    /\ nextMsgId' = nextMsgId + 1
    /\ UNCHANGED extSystem

...
====
\end{lstlisting}
Тело акције је конјункција пет услова:
\begin{itemize}
    \item \texttt{db[o] = "NEW"} --- предуслов: акција може да се изврши само ако налог \texttt{o} још није обрађен,
    \item \texttt{db' = [db EXCEPT ![o] = "CREATED"]} --- у следећем стању налог \texttt{o} добија статус \texttt{"CREATED"}; остали налози остају непромењени,
    \item \texttt{outbox' = outbox \textbackslash cup \{msg\}} --- порука \texttt{msg} се додаје у \texttt{outbox}; ово и претходна линија чине \textbf{атомичну трансакцију},
    \item \texttt{nextMsgId' = nextMsgId + 1} --- бројач се увећава да би следећа порука добила јединствен идентификатор,
    \item \texttt{UNCHANGED extSystem} --- спољни систем не види ову промену; порука ће бити достављена тек акцијом \texttt{DeliverMessage}.
\end{itemize}

Акција \texttt{DeliverMessage(msg)} моделује CDC процес који чита \texttt{outbox} и прослеђује поруку спољном систему.
\begin{lstlisting}
---
...
DeliverMessage(msg) ==
    /\ msg \in outbox
    /\ msg \notin extSystem
    /\ extSystem' = extSystem \cup {msg}
    /\ UNCHANGED <<db, outbox, nextMsgId>>

...
====
\end{lstlisting}
Тело акције је конјункција четири услова:
\begin{itemize}
    \item \texttt{msg \textbackslash in outbox} --- предуслов: порука мора постојати у \texttt{outbox} табели; порука која није уписана у базу не може бити достављена,
    \item \texttt{msg \textbackslash notin extSystem} --- предуслов: порука још није достављена спољном систему; спречава дуплирано слање,
    \item \texttt{extSystem' = extSystem \textbackslash cup \{msg\}} --- у следећем стању порука се додаје у скуп примљених порука спољног система,
    \item \texttt{UNCHANGED <<db, outbox, nextMsgId>>} --- база, \texttt{outbox} и бројач остају непромењени; брисање из \texttt{outbox} је одговорност акције \texttt{CleanupOutbox}.
\end{itemize}

Акција \texttt{CleanupOutbox(msg)} брише поруку из \texttt{outbox} табеле тек након што је спољни систем потврди.
\begin{lstlisting}
---
CleanupOutbox(msg) ==
    /\ msg \in outbox
    /\ msg \in extSystem
    /\ outbox' = outbox \ {msg}
    /\ UNCHANGED <<db, extSystem, nextMsgId>>

...
====
\end{lstlisting}
Тело акције је конјункција четири услова:
\begin{itemize}
    \item \texttt{msg \textbackslash in outbox} --- предуслов: порука мора и даље бити у \texttt{outbox} табели,
    \item \texttt{msg \textbackslash in extSystem} --- предуслов: порука је већ достављена спољном систему; без ове провере могли бисмо обрисати поруку пре него је послата,
    \item \texttt{outbox' = outbox \textbackslash\ \{msg\}} --- у следећем стању порука се уклања из \texttt{outbox} табеле,
    \item \texttt{UNCHANGED <<db, extSystem, nextMsgId>>} --- база, спољни систем и бројач остају непромењени.
\end{itemize}

Акција \texttt{Next} дефинише све могуће прелазе система као дисјункцију три акције.
Оператор \texttt{\textbackslash E} (постоји) означава да TLC бира конкретан налог \texttt{o} или поруку \texttt{msg} за коју је акција изводљива.
\begin{lstlisting}
---
Next ==
    \/ \E o \in Orders      : CreateOrder(o)
    \/ \E msg \in outbox    : DeliverMessage(msg)
    \/ \E msg \in outbox    : CleanupOutbox(msg)

...
====
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item прва грана бира неки налог \texttt{o} из скупа \texttt{Orders} и покушава да га креира,
    \item друга грана бира неку поруку из \texttt{outbox} и покушава да је достави,
    \item трећа грана бира неку поруку из \texttt{outbox} и покушава да је обрише ако је већ достављена.
\end{itemize}
TLC ће истражити све могуће комбинације избора у свим достижним стањима.

Формула \texttt{Spec} је потпуна темпорална спецификација система: \texttt{Init} описује почетно стање,
а \texttt{[][Next]\_vars} захтева да сваки прелаз или извршава неку акцију из \texttt{Next} или оставља
све променљиве непромењеним (\textit{stuttering step}).
\begin{lstlisting}
---
Spec == Init /\ [][Next]_<<db, outbox, extSystem, nextMsgId>>

...
====
\end{lstlisting}
Суфикс \texttt{\_<<db, outbox, extSystem, nextMsgId>>} наводи које променљиве чине стање система.
Ако ниједна од ових променљивих не мења вредност, то је дозвољен корак, систем може да \enquote{стоји у месту}.

\texttt{TypeInvariant} је особина типске исправности која мора важити у \emph{свим} достижним стањима.
\begin{lstlisting}
---
TypeInvariant ==
    /\ db \in [Orders -> {"NEW", "CREATED"}]
    /\ \A msg \in outbox    : msg.id \in Nat
    /\ \A msg \in extSystem : msg.id \in Nat

...
====
\end{lstlisting}
Инваријанта је конјункција три услова:
\begin{itemize}
    \item \texttt{db \textbackslash in [Orders -> \{"NEW", "CREATED"\}]} --- \texttt{db} је функција чији је домен тачно скуп \texttt{Orders}, а свака вредност је или \texttt{"NEW"} или \texttt{"CREATED"}; TLA+ запис \texttt{[A -> B]} означава скуп свих функција из \texttt{A} у \texttt{B},
    \item \texttt{\textbackslash A msg \textbackslash in outbox : msg.id \textbackslash in Nat} --- сваки \texttt{id} у \texttt{outbox} је природан број,
    \item \texttt{\textbackslash A msg \textbackslash in extSystem : msg.id \textbackslash in Nat} --- исто важи за поруке које је примио спољни систем.
\end{itemize}

\texttt{Consistency} је главна safety особина система --- гарантује да спољни систем никад не прими поруку која није повезана са легитимним налогом.
\begin{lstlisting}
---
Consistency ==
    \A msg \in extSystem : msg \in outbox \/ msg.order \in Orders

...
====
\end{lstlisting}
Особина каже: за сваку поруку \texttt{msg} коју је примио спољни систем, мора важити барем један од два услова:
\begin{itemize}
    \item \texttt{msg \textbackslash in outbox} --- порука и даље постоји у \texttt{outbox} табели (још није очишћена), или
    \item \texttt{msg.order \textbackslash in Orders} --- налог на који се порука односи постоји у скупу \texttt{Orders}.
\end{itemize}
Пошто акција \texttt{CreateOrder} уписује у \texttt{db} и \texttt{outbox} атомично, а \texttt{DeliverMessage} шаље
само поруке које су у \texttt{outbox}-у, TLC ће потврдити да ова особина важи у свим достижним стањима.

\end{primer}
